[
  {
    "id": "card-1769604981935-t5l3f",
    "question": "#### 물리적 상태에 따른 종류\n- 압축가스 (Compressed Gas): 상온에서 가압해도 액체로 변하지 않는 가스입니다.\n- 액화가스 (Liquefied Gas): 가압하거나 냉각하면 액체 상태가 되는 가스입니다.\n- 용해가스 (Dissolved Gas): 가스가 매우 불안정하여 특정 액체(용제)에 녹여서 보관하는 가스입니다.",
    "answer": "압축가스 (Compressed Gas): 상온에서 가압해도 액체로 변하지 않는 가스입니다.\n액화가스 (Liquefied Gas): 가압하거나 냉각하면 액체 상태가 되는 가스입니다.\n용해가스 (Dissolved Gas): 가스가 매우 불안정하여 특정 액체(용제)에 녹여서 보관하는 가스입니다.",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-xnpe5",
    "question": "#### 고압가스의 정의(법적으로 관리 대상이 되는) 4가지\n- 압축가스 (Compressed Gas) : 상온($35^\\circ\text{C}$) 또는 설계 온도에서 압력이 $1\text{ MPa}$ 이상이 되는 것.\n- 액화가스 (Liquefied Gas) : 상온($35^\\circ\text{C}$) 또는 설계 온도에서 압력이 $0.2\text{ MPa}$ 이상이 되는 것.\n- 아세틸렌 가스 (Acetylene Gas) : $15^\\circ\text{C}$에서 압력이 $0\text{ Pa}$ (대기압)초과\n- 저온 액화가스 (Deeply Refrigerated Gas) : 상압(대기압)에서 비점이 $-50^\\circ\text{C}$ 이하인 액화가스",
    "answer": "압축가스 (Compressed Gas) : 상온($35^\\circ\text{C}$) 또는 설계 온도에서 압력이 $1\text{ MPa}$ 이상이 되는 것.\n액화가스 (Liquefied Gas) : 상온($35^\\circ\text{C}$) 또는 설계 온도에서 압력이 $0.2\text{ MPa}$ 이상이 되는 것.\n아세틸렌 가스 (Acetylene Gas) : $15^\\circ\text{C}$에서 압력이 $0\text{ Pa}$ (대기압)초과\n저온 액화가스 (Deeply Refrigerated Gas) : 상압(대기압)에서 비점이 $-50^\\circ\text{C}$ 이하인 액화가스",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-47mfm",
    "question": "#### 연소 특성(성질)에 따른 종류\n- 가연성 가스 (Flammable Gas): 폭발 하한 10% 이하 또는 상하한 차이 20% 이상 (고법)\n- 조연성 가스 (Oxidizing Gas): 자신은 타지 않지만, 다른 물질이 타는 것을 강력하게 도와주는 가스입니다. (산소, 불소, 염소)\n- 불연성 가스 (Inert Gas): 스스로 타지도 않고 연소를 돕지도 않는 안정적인 가스입니다. (질소, 아르곤, 이산화탄소, 헬륨)",
    "answer": "가연성 가스 (Flammable Gas): 폭발 하한 10% 이하 또는 상하한 차이 20% 이상 (고법)\n조연성 가스 (Oxidizing Gas): 자신은 타지 않지만, 다른 물질이 타는 것을 강력하게 도와주는 가스입니다. (산소, 불소, 염소)\n불연성 가스 (Inert Gas): 스스로 타지도 않고 연소를 돕지도 않는 안정적인 가스입니다. (질소, 아르곤, 이산화탄소, 헬륨)",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-xxzdn",
    "question": "#### 폭발의 3요소 (화학적 조건)",
    "answer": "1. 가연성 가스: 탈 물질 (메탄, 수소, LPG 등)\n2. 조연성 가스: 산소 또는 공기\n3. 점화원: 에너지 (정전기, 마찰열, 화염 등)",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-8khyg",
    "question": "#### 중합폭발 위험 기체\n| 기체/물질 명칭        | 화학식     | 특징 및 위험성                                 |\n| --------------- | ------- | ---------------------------------------- |\n| **아세틸렌**        | C2​H2​  | 고압에서 스스로 중합 및 분해 폭발을 일으키는 가장 대표적인 가스입니다. |\n| **산화에틸렌 (EO)**  | C2​H4​O | 반응성이 극도로 높으며, 소량의 산·알칼리에도 격렬히 중합합니다.     |\n| **시안화수소 (HCN)** | HCN     | 장기 저장 시 중합하여 폭발할 위험이 있어 안정제를 첨가합니다.      |",
    "answer": "| 기체/물질 명칭        | 화학식     | 특징 및 위험성                                 |\n| --------------- | ------- | ---------------------------------------- |\n| **아세틸렌**        | C2​H2​  | 고압에서 스스로 중합 및 분해 폭발을 일으키는 가장 대표적인 가스입니다. |\n| **산화에틸렌 (EO)**  | C2​H4​O | 반응성이 극도로 높으며, 소량의 산·알칼리에도 격렬히 중합합니다.     |\n| **시안화수소 (HCN)** | HCN     | 장기 저장 시 중합하여 폭발할 위험이 있어 안정제를 첨가합니다.      |",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-vgx83",
    "question": "#### 중합폭발의 방지 대책",
    "answer": "중합 억제제(안정제) 첨가\n저온 보관\n불순물 제거 (수분, 산소, 금속 가루 등)\n체류 시간 단축",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-aq2bn",
    "question": "#### 분해 폭발 위험 기체\n| **기체 명칭**      | **화학식**   | **특징 및 위험성**                                                                                 |\n| -------------- | --------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |\n| **아세틸렌**       | $C_2H_2$  | **가장 대표적인 분해 폭발 기체.** 약 $2 \text{ kg}_f/\text{cm}^2$ 이상의 압력에서 아주 작은 충격에도 수소와 탄소로 분해되며 폭발합니다. |\n| **산화에틸렌 (EO)** | $C_2H_4O$ | 살균 및 공업용으로 쓰이며, 고온이나 금속 촉매 존재 시 격렬하게 분해 폭발합니다.                                               |\n| **히드라진**       | $N_2H_4$  | 로켓 추진제로 쓰일 만큼 분해 에너지가 큽니다. 금속 산화물과 접촉 시 스스로 분해됩니다.                                           |\n| **시안화수소**      | $HCN$     | 장기 보관 시 불순물에 의해 중합 및 분해 반응이 동시에 일어날 수 있습니다.                                                  |",
    "answer": "| **기체 명칭**      | **화학식**   | **특징 및 위험성**                                                                                 |\n| -------------- | --------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- |\n| **아세틸렌**       | $C_2H_2$  | **가장 대표적인 분해 폭발 기체.** 약 $2 \text{ kg}_f/\text{cm}^2$ 이상의 압력에서 아주 작은 충격에도 수소와 탄소로 분해되며 폭발합니다. |\n| **산화에틸렌 (EO)** | $C_2H_4O$ | 살균 및 공업용으로 쓰이며, 고온이나 금속 촉매 존재 시 격렬하게 분해 폭발합니다.                                               |\n| **히드라진**       | $N_2H_4$  | 로켓 추진제로 쓰일 만큼 분해 에너지가 큽니다. 금속 산화물과 접촉 시 스스로 분해됩니다.                                           |\n| **시안화수소**      | $HCN$     | 장기 보관 시 불순물에 의해 중합 및 분해 반응이 동시에 일어날 수 있습니다.                                                  |",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-j65ad",
    "question": "#### 독성 여부에 따른 분류\n인체에 해로운 정도에 따른 법적 구분입니다. (허용농도 5,000ppm 이하 기준)",
    "answer": "독성 가스 (Toxic Gas): 염소($Cl_2$), 암모니아($NH_3$), 일산화탄소($CO$), 포스겐($COCl_2$)\n비독성 가스 (Non-toxic Gas): 질소, 산소, 이산화탄소",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-sq6c6",
    "question": "#### 독성가스의 허용 농도",
    "answer": "TLV-LC50 : 반수 치사 농도 (흰쥐집단 노출 1시간 14일만에 반 죽음)\nTLV-TWA : 1일 8시간, 주 40시간 동안 반복 노출되어도 건강에 이상이 없는 평균 농도입니다.\nTLV-STEL : 15분간 노출되어도 참을 수 있는 최대 농도입니다. (노출 간 1시간 이상의 간격 필요)\nTLV-C : 단 1초라도 절대 초과해서는 안 되는 농도입니다.",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-4wuoc",
    "question": "#### 특정고압가스",
    "answer": "수소\n액화염소\n아세틸렌\n액화암모니아\n산소\n천연가스",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-hy10c",
    "question": "#### 연소 제독조치의 장점",
    "answer": "유량이 많은 경우 효과적\n가연성가스의 경우 보조 연료가 불필요",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-czcgq",
    "question": "#### 연소 제독조치의 단점",
    "answer": "불연성일 경우 적용이 어렵다,\n별도 집진설비가 필요\n유량이 적은 경우 부적절",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-6a8l6",
    "question": "#### 가스검출방식",
    "answer": "접촉연소식 : 가연성가스와 발열반응을 통한 저항변화 감지\n반도체식 : 접촉가스와 반응을 통한 기전력 변화\n전기화학식 : 가스와 반응을 통한 기전력 변화 (독성가스)\n광이온화식 : 가스에 의한 적외선 흡수도 변화",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-8cffd",
    "question": "#### 설비검사주기",
    "answer": "고압가스특정제조 허가 : 4년마다\n외 가연성, 독성 : 1년마다\n외 불연성 : 2년마다",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769604981935-serbq",
    "question": "#### 기밀시험압력",
    "answer": "고압가스배관 : 상용압력 이상\n냉동설비 배관 : 설계압력 이상\n아세틸렌 용기 : 최고충전압력 1.1배\n용접용기 : 최고충전압력 1.1배\n납붙임용기 : 최공충전압력 이상",
    "sourceFile": "가스 일반.md",
    "createdAt": 1769604981935,
    "updatedAt": 1769604981935
  },
  {
    "id": "card-1769602313166-m1ugn",
    "question": "압력 단위",
    "answer": "| **단위 종류**                  | **환산 수치 (1 atm과 동일)**               | **비고**                                              |\n| -------------------------- | ----------------------------------- | --------------------------------------------------- |\n| **수은주 (mmHg)**             | **$760 \\, \\\text{mmHg}$**            | 토리첼리의 실험값 (76cmHg)                                  |\n| **수두 (mAq)**               | **$10.332 \\, \\\text{mH}_2\\\text{O}$** | 물의 높이로 환산 (mAq와 동일)                                 |\n| **공학 단위 ($\\\text{kgf}$)**   | **$1.0332 \\, \\\text{kgf/cm}^2$**     | 과거에 많이 쓰였으나 여전히 중요                                  |\n| **파스칼 (Pa)**               | **$101,325 \\, \\\text{Pa}$**          | $101.325 \\, \\\text{kPa} \\\\approx 0.101 \\, \\\text{MPa}$ |\n| **바 (bar)**                | **$1.01325 \\, \\\text{bar}$**         | 기상 예보 및 가스 산업에서 빈번 사용                               |\n| **PSI ($\\\text{lb/in}^2$)** | **$14.7 \\, \\\text{psi}$**            | 미국식 단위 (파운드/제곱인치)                                   |",
    "sourceFile": "압력.md",
    "createdAt": 1769602313166,
    "updatedAt": 1769602313166
  },
  {
    "id": "card-1769602313166-dt24j",
    "question": "수은주 기압",
    "answer": "$P = \\\rho gh = 13,595 \\\times 9.80665 \\\times 0.76 \\\\approx 101,325 \\\text{ Pa} (1 \\\text{ atm})$",
    "sourceFile": "압력.md",
    "createdAt": 1769602313166,
    "updatedAt": 1769602313166
  },
  {
    "id": "card-1769602313166-zpjnr",
    "question": "수주",
    "answer": "\\\\begin{gather}P = \\\rho \\\\cdot g \\\\cdot h \\\\\\\\ P_{\\\text{Hg}} = P_{\\\text{H}_2\\\text{O}}, \\\\quad \\\rho_{Hg} \\\\cdot h_{Hg} = \\\rho_{H_2O} \\\\cdot h_{H_2O}, \\\\quad \\\\\\\\ 13.6 \\\times 760 \\\text{ mm} = 1 \\\times h_{\\\text{H}_2\\\text{O}}, \\\\quad h_{\\\text{H}_2\\\text{O}} = 10,336 \\\text{ mm}\\\\end{gather}\n\n $h = \\\\frac{P}{\\\rho \\\\cdot g} = \\\\frac{101,325}{1,000 \\\times 9.80665} \\\\approx 10.332 \\\text{ m}$",
    "sourceFile": "압력.md",
    "createdAt": 1769602313166,
    "updatedAt": 1769602313166
  },
  {
    "id": "card-1769602313166-0qd2n",
    "question": "1 atm은 몇 kgf/m² 인가?",
    "answer": "$\\\\mathbf{1\\\text{ atm} = 10,332\\\text{ kg}_f/\\\text{m}^2}$",
    "sourceFile": "압력.md",
    "createdAt": 1769602313166,
    "updatedAt": 1769602313166
  },
  {
    "id": "card-1769602313166-nu4sf",
    "question": "1 kgf는 몇 N인가?",
    "answer": "$\\\\mathbf{1 \\\text{ kgf} = 9.80665 \\\text{ N}}$",
    "sourceFile": "압력.md",
    "createdAt": 1769602313166,
    "updatedAt": 1769602313166
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-0z8vh",
    "question": "#### 연소의 3요소",
    "answer": "- 연료\n- 공기\n- 점화원",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-zfpn9",
    "question": "#### 연소의 분류(종류)",
    "answer": "- 표면연소 : 목탄, 코크스 표면이 산소와 반응\n- 분해연소 : 고체연료 연소방식 (석탄, 목재)\n- 증발연소 : 액체연료 연소방식\n- 확산연소 : 기체연료 연소방식\n- 자기연소 : 산소 공급없이 연소 (제5류 위험물)",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-b29mp",
    "question": "#### 연소점",
    "answer": "- 인화점 : 외부 점화원에 의해 가연성 가스가 연소 시작하는 최소 온도\n- 발화점 : 스스로 연소 시작하는 최소 원도\n- 발화지연 : 가열하기 시작하여 발화까지 걸린 시간",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-guh4r",
    "question": "#### 가스발화의 외부점화원",
    "answer": "- 화염\n- 정전기\n- 마찰열\n- 단열압축\n- 전기불꽃\n- 충격불꽃",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-sangg",
    "question": "#### 발화의 요인",
    "answer": "- 온도\n- 압력\n- 조성\n- 용기의 크기",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-ee6d0",
    "question": "#### 자연발화의 원인",
    "answer": "- 산화열에 의한 발열\n- 분해열에 의한 발열\n- 중합열에 의한 발열\n- 미생물에 의한 발열\n- 흡착열에 의한 발열",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-rjg52",
    "question": "#### 발화점이 낮아질 수 있는 조건",
    "answer": "- 압력이 높을수록\n- 산소농도가 높을수록\n- 발열량이 클수록\n- 반응활성도가 클수록\n- 열전도율이 낮을수록\n- 분자량이 클수록",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-3l1g6",
    "question": "#### 기체의 반응속도 관련 인자",
    "answer": "- 압력\n- 온도\n- 농도\n- 촉매",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-sv8dr",
    "question": "#### 폭발의 종류",
    "answer": "- 물리적 폭발\n- 화학적 폭발",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-9cfvh",
    "question": "#### 물리적 폭발의 종류",
    "answer": "- 증기폭발 : 보일러 폭발\n- 금속선폭발 : 알루미늄 전선에 과전류\n- 고체상 전이 폭발 : 고상 전이\n- 압력폭발 : 고압가스 용기 폭발",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-58m49",
    "question": "#### 화학적 폭발",
    "answer": "- 산화폭발 : 산화반응 폭발\n- 분해폭발 : 고압에서 아세틸렌, 산화에틸렌, 히드라진, 오존 분해폭발\n- 중합폭발 : 시안화수소, 산화에틸렌, 부타디엔, 염화비닐 중합반응\n- 촉매폭발 : 염소에 직사광선 촉매로 염소폭명기\n- 분진폭발 : 금속분, 소맥분, 전분",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-r61q0",
    "question": "#### 블레이브(BLEVE), 증기운 폭발",
    "answer": "- BLEVE : 탱크 외부 화재로 약한 부분이 터지면서 유출가스가 파어어볼을 형성\n- 증기운 폭발 : 대량의 가연성 가스가 대기 중에 공기와 혼합된 상태에서 점화원에 의해 급격히 폭발",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-jsppi",
    "question": "#### 증기운폭발에 영향을 주는 인자",
    "answer": "- 방출된 물질의 량\n- 증기운이 퍼진 거리\n- 점화원의 위치\n- 점화 확률\n- 폭발효율",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-iy0wd",
    "question": "#### 폭굉",
    "answer": "- 연소속도가 음속보다 빠른 경우 (1000~3500m/s)",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-b2vmm",
    "question": "#### 폭굉 유도거리와 짧아지는 조건",
    "answer": "- 연소가 폭굉까지 이어지는데 걸리는 거리 (짧을수록 위험)\n- 가스의 연소속도가 클수록\n- 관 저항 있거나 관지름이 작을수록\n- 압력이 높을수록\n- 점화원의 에너지가 클수록",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-hwqas",
    "question": "#### 방폭구조 종류",
    "answer": "- 내압방폭구조(d) : 용기가 폭발에 견디도록\n- 압력방폭구조(p) : 용기 내부에 보호가스 충전\n- 유입방폭구조(o) : 용기 내부에 절연유 주입\n- 안전증방폭구조(e) : 기계/전기적으로 안전도를 증가\n- 본질안전방폭구조(ia, ib) : 시험을 통해 안전이 검증된 구조\n- 특수방폭구조(s) : 그외 구조로 시험을 통해 검증된 구조",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-ojfm1",
    "question": "#### 가스/내압방폭구조의 폭발등급 분류 (가스/전자기기)",
    "answer": "- A(IIA) : 최대 안전틈새 0.9 mm 이상\n- B(IIB) : 최대 안전틈새 0.5mm 초과 ~ 0.9mm 미만\n- C(IIC) : 최대 안전틈새 0.5mm 이하",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-v2pyk",
    "question": "#### 가스/본질안전방폭구조의 폭발등급 분류 (가스/전자기기)",
    "answer": "- A(IIA) : 최소 점화전류비 0.8 초과\n- B(IIB) : 최소 점화전류비 0.45mm 이상 ~ 0.8mm 이하\n- C(IIC) : 최소 점화전류비 0.45mm 미만",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-rktgd",
    "question": "#### 가스의 발화온도에 따른 온도등급",
    "answer": "- 450도 초과 : T1\n- 300 ~ 450 : T2\n- 200 ~ 300 : T3\n- 135 ~ 200 : T4\n- 100 ~ 135 : T5\n- 85 ~ 100 : T6",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-1svt8",
    "question": "#### 가연성가스의 폭발 우려가 있는 장소",
    "answer": "- 1종장소 : 종종 가연성가스가 체류하여 폭발우려가 있는장소\n- 2종장소 : 사고로 인해 가연성가스가 누출된 위험이 있는장소\n- 0종장소 : 상시 가연성가스가 체류(폭발 하한계 이상)하는 장소",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-6ladw",
    "question": "#### 불활성화 작업",
    "answer": "- 불활성화 가스를 주입 산소 농도를 최소산소농도 이하로 떨어뜨리는 작업\n- 진공퍼지 : 용기를 진공시키고 불활성화 가스 주입\n- 압력퍼지 : 불활성화 가스를 주입 가압, 방출 반복\n- 스위프 퍼지 : 한쪽은 불활성가스 주입 반대쪽은 방출 (저장탱크)\n- 사이펀퍼지 : 용기에 물을 채우고 뺴면서 불활성가스 주입",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-nm3vr",
    "question": "#### 정성적 위험성 평가기법",
    "answer": "- 체크리스트법 : 위험 상황을 **목록화**하여 누락 없이 점검\n- 사고예상질문분석(WHAT-IF법) : \"만약 ~한다면?\"이라는 질문을 통해 공정의 위험과 결과를 예측\n- 위험과 운전분석(HAZOP) : 정상이 아닌 모든 경우의 수를 따져보는 것",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  },
  {
    "id": "card-1769602203492-cf8x1",
    "question": "#### 정량적 위험성 평가기법",
    "answer": "- 작업자 실수 분석 : 인간의 실수를 고장에 미치는 영향으로 숫자로 정확히 계산\n- 결함수분석(FTA : Fault Tree Analysis) : 결과로부터 원인을 찾는 Top Down분석\n- 사건수분석(ETA : Event Tree Analysis) : 원인으로부터 결과를 찾는 Bottom-up분석\n- 원인결과분석(CCA) : FTA+ETA 결합한 통합기법",
    "sourceFile": "연소, 폭발 안전.md",
    "createdAt": 1769602203492,
    "updatedAt": 1769602203492
  }
]